\documentclass{article}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf} % Nécessaire pour pgfmathsetmacro
\usepackage{varwidth}

\tikzset{
    max width/.style args={#1}{
        execute at begin node={\begin{varwidth}{#1}},
        execute at end node={\end{varwidth}}
    }
}


% Initialisation de la seed pour garantir une génération aléatoire différente à chaque compilation
\pgfmathsetseed{\number\pdfrandomseed}

% Commande pour générer une boîte avec des boules de couleurs aléatoires et légende
\newcommand{\boite}{
  \begin{tikzpicture}
    % Dimensions de la boîte réelle (cachée)
    \def\boxwidth{5}
    \def\boxheight{2}
    
    % Dimensions du rectangle visible, plus grand d'une unité
    \def\visiblewidth{6}
    \def\visibleheight{3}
    
    % Rayon des boules
    \def\rayon{0.3}
    
    % Initialisation des compteurs pour chaque couleur
    \pgfmathsetmacro{\nbRouges}{0}
    \pgfmathsetmacro{\nbVerts}{0}
    \pgfmathsetmacro{\nbBleus}{0}
    
    % Génération du nombre de boules (entre 5 et 15)
    \pgfmathsetmacro{\nbBalles}{int(random(5,15))}
    
    % Rectangle visible (plus grand)
    \draw[thick] (-0.5,-0.5) rectangle (\visiblewidth-0.5,\visibleheight-0.5);
    
    % Boucle pour dessiner les boules à des positions aléatoires dans la boîte cachée
    \foreach \i in {1,...,\nbBalles} {
      % Génération de la couleur aléatoire : 0 = Vert, 1 = Rouge, 2 = Bleu
      \pgfmathsetmacro{\couleur}{int(random(0,2))}
      \ifnum\couleur=0
        \def\ballcolor{green}
        \pgfmathsetmacro{\nbVerts}{\nbVerts+1}
      \fi
      \ifnum\couleur=1
        \def\ballcolor{red}
        \pgfmathsetmacro{\nbRouges}{\nbRouges+1}
      \fi
      \ifnum\couleur=2
        \def\ballcolor{blue}
        \pgfmathsetmacro{\nbBleus}{\nbBleus+1}
      \fi
      
      % Génération de la position aléatoire dans la boîte cachée
      \pgfmathsetmacro{\xpos}{random(\rayon, \boxwidth-\rayon)} % Limite x pour éviter les bords
      \pgfmathsetmacro{\ypos}{random(\rayon, \boxheight-\rayon)} % Limite y pour éviter les bords
      
      % Dessin de la boule
      \fill[\ballcolor] (\xpos,\ypos) circle (\rayon);
    }

    % Sélection aléatoire de la lettre parmi {R, V, B}
    \pgfmathsetmacro{\choixLettre}{int(random(0,2))}
    \ifnum\choixLettre=0
      \def\lettre{R}
      \def\couleur{rouge}
      \def\couleurtxt{red}
      \ifnum\nbRouges=0 % Si pas de rouge, choisir entre V et B
        \pgfmathsetmacro{\choixLettre}{int(random(0,1))}
        \ifnum\choixLettre=0
          \def\lettre{V}
          \def\couleur{verte}
          \def\couleurtxt{green}
        \else
          \def\lettre{B}
          \def\couleur{bleue}
          \def\couleurtxt{blue}
        \fi
      \fi
    \fi
    \ifnum\choixLettre=1
      \def\lettre{V}
      \def\couleur{verte}
      \ifnum\nbVerts=0 % Si pas de vert, choisir entre R et B
        \pgfmathsetmacro{\choixLettre}{int(random(0,1))}
        \ifnum\choixLettre=0
          \def\lettre{R}
          \def\couleur{rouge}
          \def\couleurtxt{red}
        \else
          \def\lettre{B}
          \def\couleur{bleue}
          \def\couleurtxt{blue}
        \fi
      \fi
    \fi
    \ifnum\choixLettre=2
      \def\lettre{B}
      \def\couleur{bleue}
      \def\couleurtxt{blue}
      \ifnum\nbBleus=0 % Si pas de bleu, choisir entre R et V
        \pgfmathsetmacro{\choixLettre}{int(random(0,1))}
        \ifnum\choixLettre=0
          \def\lettre{R}
          \def\couleur{rouge}
          \def\couleurtxt{red}
        \else
          \def\lettre{V}
          \def\couleur{verte}
          \def\couleurtxt{green}
        \fi
      \fi
    \fi
    
    % Affichage de la légende P(X) = ? en dessous de la boîte
    \node at (\boxwidth/2,-1) {{\LARGE $P(\lettre) = \hspace{0.3cm} ?$}};
    \node[max width=\visiblewidth cm] at (\boxwidth/2,+3) {Soit \lettre{} l'événement : Tirer une boule de couleur \textbf{\textcolor{\couleurtxt}{\couleur}}};
  \end{tikzpicture}
}

\begin{document}

% Génération de trois boîtes avec des compositions aléatoires et légendes
\boite

\vspace{1cm}

\boite

\vspace{1cm}

\boite

\end{document}
